暴力可分為三種: 第一樣係制度暴力

們常說：「我反對暴力，暴力一定不對。」其實，什麼是暴力？巴西大主教Dom Helder Câmara出版《暴力螺旋》(Spiral of Violence)，將「暴力」分為三種：

第一種、制度的暴力：既得利益者憑藉資源優勢，擁有立法和執法權，掌握土地、教育、房屋、通訊資源決策權，容易造成選擇制度、經濟資源分配不平等。
第二種、抗爭的暴力：第二種暴力由第一種暴力所引起，就是市民站出來發聲，反抗制度暴力；制度越暴力，不滿就越強烈。
第三種、鎮壓的暴力：當權者出動警察甚至軍隊，鎮壓市民的抗爭，通常是最血腥的，往往會有酷刑甚至開槍。

Câmara認為，制度暴力無形無聲，市民容易習以為常、視而不見，只看到第二種暴力，但第二種暴力的根源是第一種暴力(制度暴力)，並且會引發第三種暴力，去消滅第二種暴力，於是惡性循環，形成不斷升級的暴力螺旋。如何擺脫暴力螺旋？Câmara鼓吹愛與和平，這種和平表達，需要有壓迫力，才會促成改革，否則政府坐視不理，甚至消滅反對的聲音。要化解暴力，Câmara提醒我們：

1、愛是最強大的改革力量，任何改革，需要放下仇恨，否則，更偉大的夢想，也不會成功。愛與公義其實是一體兩面，缺一不可；沒有愛和公義，和平繁榮只會是一個幻象。

2、我們需要體制改革，否則，抗爭總會再出現。唯獨體制公平，施政得民心，人民便會支持政府。所以，與其打壓抗爭者，不如處理問題的真正根源，才是長治久安之道。

3、面對制度暴力，每個人都有責任，我們卻充滿盲點，正如男人看不到性別霸權，當權者看不到自身特權。我們值得反思：我在日常生活裡面，如何彰顯有力量的愛與和平。改善整個體制，漫漫長路，談何容易，需要我們每個人盡心盡力的貢獻。

《亂世修心 17》周華山

制度暴力無聲無色，好多人睇唔到

By the way, 借宣傳一下個APP

香港地投票 - 黎投票啦！